\input{head}

\chapter{Programa do curso}

\begin{center}
\textsf{\textbf{\Large \color{blue} Verificar se todos os computadores tem texlive-full.}}
\end{center}
A cada aula, 
\begin{itemize}
\item recapitular da aula anterior ($\sim 15$ min),
\item apresentar os assuntos do dia --- ``o que vocês serão capazes de fazer hoje à noite''
\item aula ($\sim 1$ h $15$)
\item introduzir o que será abordado adiante ($\sim 5$ min)
\end{itemize}

Fazer uma curta revisão do que foi abordado no dia.
\section{Introdução --- documentos com texto}

Dizer que pensem no que gostariam de aprender, e que escrevam no fórum, ou digam na aula.
  \begin{itemize}
  \item apresentação: software livre, o PoliGNU
  \item o que é \LaTeX, em que consiste um documento, tipos comuns
  \item o programa do curso
  \item \emph{workflow}, algo sobre a ``filosofia'' do \LaTeX
  \item estrutura do documento (preâmbulo + corpo com seções e ambientes)
  \item notas de rodapé, índice, enumeração, espaços em branco, \tex|\input|, \tex|\label|
  \item Incluindo imagens (\tex|\includegraphics|, mas não \ambiente{figure})
  \item Matemática (básico)
  \end{itemize}
\section{Coisas comuns: erros, ambientes flutuantes, tabelas}
Dizer que a última aula eles terão livre para fazer algo que gostem 
  \begin{itemize}
  \item Erros! (\emph{boxes}, \emph{undefined/missing} $\langle$blerg$\rangle$)
  \item Matemática (continuação)
  \item Imagens como floats (legendas, referências), opções de posicionamento
  \item Tabelas (tabular, tabbing)
  \item Criando comandos estáticos (macros estáticas), criando ambientes
  \end{itemize}
\section{Refinando}
  \begin{itemize}
  \item Comandos e ambientes com parâmetros
  \item Tabelas (continuação)
  \item Bibliografia (Bib\TeX, \tex|\cite|)
  \end{itemize}
\section{\emph{Freestyling}}
  \begin{itemize}
  \item Alguém para falar de algo diferente ou vc fala das sutilezas da tipografia ( $\sim 30$ min): leitura de não-palavras, epaço em branco, proporção de cinza, margens, utilidade de margens e espaçamento (espaço para anotações), nem toda norma é boa, \emph{kerning}, \pacote{microtype}, diferentes tipos de espaço, linhas viúvas ou órfãs, ligaduras, formatação boa é invisível. Nós sabemos um nada de tipografia.
  \item Onde procurar ajuda TUG, CTAN, grupos de usuários de \LaTeX, o \mbox{PoliGNU}
  \item outros módulos do curso, possibilidade de se tornar monitor
  \item pacotes interessantes: \pacote{beamer}, \pacote{memoir}, \pacote{tikz}, \pacote{amsmath}, \pacote{microtype}, \pacote{booktabs}, \pacote{indentfirst}, \pacote{datetime}, \pacote{a0poster}, \pacote{a4wide}, \pacote{geometry}.
  \end{itemize}

\chapter{Detalhando}

\section{Primeira aula}
%%   \item apresentação: software livre, o PoliGNU

O PoliGNU é um grupo de alunos que estuda e dissemina a cultura do software livre.
Temos uma lista de discussão, e operamos a partir do EP (somos parte dele?)

%%   \item o que é \LaTeX, em que consiste um documento, tipos comuns

\LaTeX\ é um formatador de texto. Com ele dá para escrever artigos, romances, cartas, posteres, slides.

%%   \item o programa do curso

O programa do curso.

%%   \item \emph{workflow}, algo sobre a ``filosofia'' do \LaTeX

Marcação de significado, separação da estrutura e da forma. Usar uma máquina datilográfica.
Exemplo de texto marcado com semântica.

%%   \item estrutura do documento (preâmbulo + corpo com seções e ambientes)

Como anotar essa semântica no \LaTeX. O preâmbulo e os ambientes aninhados no \emph{document}. Pacotes que vamos usar durante o curso.
Referências que vão usar durante o curso. Peça para abrirem pelo menos o lshort. 

%%   \item notas de rodapé, índice, enumeração, espaços em branco, \tex|\input|, \tex|\label|

Mão na massa! Escrevam alguns parágrafos. Espaços em branco, hífens, e aspas. Seções, e índice. Caracteres reservados. Comando \emph{input}.  Hora da magia:  notas de rodapé! Rótulos e referências (exemplos com seções, e itens). 

%%   \item Incluindo imagens (\tex|\includegraphics|, mas não \ambiente{figure})

Vamos colocar imagens galera! A imagem está sendo tratada como se fosse uma letra grande. Imagem no ambiente figure, com caption e label, ambiente center. Lista de figuras.

%%   \item Matemática (básico)

Agora fórmulas. Superscrito e subescrito. Frações. Alguns dos símbolos básicos. Displaymath. Overbrace, e underbrace. Alguns exercícios.

Revisão e até a próxima.

\section{Segunda aula}

%%   \item Erros! (\emph{boxes}, \emph{undefined/missing} $\langle$blerg$\rangle$)

Hoje vamos compilar cara a cara com o \LaTeX. Conversando diretamente. Ele nos diz o que faz à medida que trabalha. \textsc{Do not panic}. Você encontra os erros facilmente, e corrige no documento. Depois roda de novo o programa para ver se ficou faltando algo. 

Formato das mensagens. O que você pode fazer com elas. Avisos e erros.
\begin{enumerate}
\item too many \texttt{\}}
\item undefined control sequence
\item missing \texttt{\$} inserted
\item runaway argument (falta \texttt{\{})
\item underfull/overfull hbox/vbox (horizontal: underfull é esticar e overfull é hifenação; o comando \verb|\slash|) \emph{desculpa para falar de hifenação se ainda não fez}
\item missing package \ldots $\langle$arquivo$\rangle$\negthinspace\texttt{.sty} not found
\item às vezes remover o $\langle$arquivo$\rangle$\negthinspace\texttt{.aux} ajuda
\end{enumerate}

Caixas/páginas muito vazias ou cheias, comandos não definidos, arquivo não encontrado, \emph{mismatched} $\langle$ambiente, chaves, colchetes$\rangle$) 

%%   \item Matemática (continuação)
Cases, mathrm, texto em ambiente matemático. Sobre matemática em parágrafos. Equação que continua por várias linhas. Referenciando equações. Arrays, quad, qquad, thinspace, negthinspace, mathrm $\displaystyle \int \!\!x\;\mathrm{d}x$

%%   \item Imagens como floats (legendas, referências), opções de posicionamento

Opções de posicionamento de floats, subfigura(?).

%%   \item Tabelas (tabular, tabbing)

Ambiente tabbing. A primeira tabela. (exercício: guidelines do booktabs)

%%   \item Criando comandos estáticos (macros estáticas), criando ambientes

Agora que estamos habituados com a sintaxe dos comandos, vamos criar os nossos! Exemplos com cores, com siglas, com fórmulas (matemáticas, químicas, fonéticas). Ambientes. Criando um ambiente ``exercício''.

Repeteco da aula, que veremos no futuro, e s'imbora!
\section{Terceira aula}

%%   \item Comandos e ambientes com parâmetros

Ambientes com parâmetros (exemplos: diretório com figuras, vetores, palavras estrangeiras, empresa, coisas a acrescentar num índice remissivo ou glossário).
Comandos que usam comprimentos como opções, contadores. Sintaxe, versões diferentes do documento (pode mencionar ifthenelse).

%%   \item Tabelas (continuação)

Um pouco de tipografia de tabelas --- \emph{!`não usem barras verticais!} multicol, multirow, colunas alinhadas no ponto, colunas com \emph{wrapping}, alinhando o conteúdo, figuras em tabelas, booktabs, longtable, array.

%%   \item Bibliografia (Bib\TeX, \tex|\cite|)

Vamos usar outros programas. Porque na verdade o que os comandos fazem é inserir um arquivo montado de acordo com regras do pacote de biliorafia. A ordem em que as referências aparecem na bibliografia e quais das referências fazem parte da bibliografia é decisão do Bib\TeX\ principalmente. Diferentes programas para obter referências. O que é o arquivo bib. Vamos à internet encontrar alguns exemplos de referências para o Bib\TeX. Cite, nocite, et al. Arquivos gerados, dê uma olhada. Biber, Makeindex, Xindy. Como o \LaTeX\ gera os índices. Plugins.

Resumo da ópera, se tiverem algo sobre o curso que quiserem nos dizer fiquem à vontade, vamos passar um questionário na próxima aula. O que querem fazer? Virá alguém falar de outras coisas, e estaremos aqui para ajudá-los.
\section{Quarta aula}

E agora josé? Onde conseguir ajuda, livros e sites interessantes. Veja que legal que o software livre ajudou a fazer. Projetos do polignu, convide-os à nossa lista de emails. Hoje tem uma pesquisa sobre o que acharam. Se quiserem os certificados. Temos vagas para monitores?

%%   \item Alguém para falar de algo diferente ou vc fala das sutilezas da tipografia ( $\sim 30$ min): \emph{kerning}, \pacote{microtype}, diferentes tipos de espaço, linhas viúvas ou órfãs, ligaduras, formatação boa é invisível.
%%   \item Onde procurar ajuda TUG, CTAN, grupos de usuários de \LaTeX, o \mbox{PoliGNU}
%%   \item outros módulos do curso, possibilidade de se tornar monitor
%%   \item pacotes interessantes: \pacote{beamer}, \pacote{memoir}, \pacote{tikz}, \pacote{amsmath}, \pacote{microtype}, \pacote{booktabs}, \pacote{indentfirst}, \pacote{datetime}, \pacote{a0poster}, \pacote{a4wide}, \pacote{geometry}.
pacotes: array, booktabs, longtable, algoritmos.

Obrigado pela atenção!
\input{tail}
